General Rules

There are several easy rules that can prevent many common mistakes made by the average player. There are not only ingame things but also psychological things I'm going to mention here.

Arrogance

Not only really good players can become arrogant. While a worldclass player could say he is “allowed” to be arrogant since he has the skill (it still sucks), there are also average or even bad players who just think they are worldclass players although they're not.

Nobody likes you when you are/become arrogant. No matter how good you are, you should never act arrogantly and put yourself above others. This means talking bad about others behind their backs or even publicly in the chat. You can express your views, ofcourse, as long as you don't act like someone who thinks he is the best and most intelligent person on earth.

This might sound pretty obvious or not really important, but I have encountered many really fucked up people that thought they were god. Also, some players really improved because they followed the philosophy which made them arrogant and unlikeable.

Never stop improving, always look at what you are doing wrong first and not at what you are doing well. A common trick coaches and managers use to prevent players to stop improving and becoming arrogant is the following:

criticize players after victories

praise players after losses

You don't always need a manager for that. You can do it by yourself, too: Try becoming a perfectionist when it's about yourself, but be kind to everyone else. Criticize yourself and not others.

When you can't say anything nice to your teammates, don't say anything.

Risks

Never mistake taking risks with relying on pure chance. If you know how the game mechanics work you barely have to take risks anyway, because you can know which actions lead to success and which do not.

Still, we have to put some things out of the way: It occurs that beginners in Positional Play think that they always have to get as close to 100% passing accuracy as possible and never play a pass forward to achieve a high success rate. Always consider the following:

High passing accuracy is a result and not a goal of Positional Play.

We do not play just for the sakes of high possession or passing rates. The high numbers just happen to be a result of our dominant playstyle.

Do not just play a random (long) through ball just because you think “I'm gonna take a risk now!”. Play through balls when they make sense and not just randomly

Positional (Passing) Play for Dummies

Usually, Positional Play is divided in 6 horizontal and 5 vertical lines. For simplification, we will only use the three horizontal thirds of the field.

In the first third: patient and 100% secure passing; passes forward only from CDM and CB

In the second third: secure, direct, fast passing to quickly get into the last third

In the last third: secure, controlled passing outside the box; creative freedom around and inside the box

One thing always applies:

If you doubt - just in the slightest - that a pass is not going to work: 
Do Not Risk It! 

In good Positional Play there will always be one player open for a pass diagonally behind you (the CDM should almost always be open for a pass). Keep in mind that every mistake can lead to a counter attack goal for the opponent.

Not every attack has to end in a goal and it never will. Goals happen just in seconds of a game while everything else - build-up, control, pressing - take up by far the most time of every match. To acknowledge that is one of the first steps to success.

Also, some other simple passing rules:

Only pass to the direction you face, don't pass on the turn (especially in FIFA 16!!)

Only pass with X to a player who faces you and stands still; not to a player who's running (away)

No through balls to a player who stands still and faces you

Decision Making for Dummies

Don't Think: See!

A common excuse after bad passes (especially through balls) is: “I thought you were running!” or: “There was so much space, why didn't you run?”

Ofcourse, it occurs that players start running somewhere and then suddenly stop their runs. This should never happen and is a mistake.

Also, it occurs that there is alot of space strikers should run into but they don't for whatever reason. This is also a mistake.

Passing a through ball to either of them is also a mistake.

You know what's worse than one mistake? Two mistakes. Don't make a bad pass and use the mistakes of other players as an excuse. Try to ignore them and stay in control. Just pass the ball back. Use your eyes first before you make a pass!

Think Defensively

What does that mean? It basically means that you should always know what will happen when you lose the ball.

For example, you are LCM and in final third. You are about to run into the box for whatever reason. The ball is on the right side and you probably think it's a good idea to run into the box. Unfortunately, the ball gets lost on the right side before it could get to you. The opponents start a counter attack and you are too far up front to help defending it.

Before you make such run you have to think about: “What if I run there and the ball gets lost? Is there someone to cover me?” Also: Only three players inside the box please!

You must always consider what happens after you lose the ball.

Don't take unnecessary risks when there is an immediate counter attack threat.

Don't lose the ball when there is a way completely open for a counter attack

This thinking especially applies to CB/CDM because they are usually the last defender in their respective line of Positional Play.

When they lose the ball it's most likely a goal. Ask Alonso and Dante about their game in Porto 2015.

Attackers usually have at least one player to cover them up but behind CB/CDM there is only one defender left, namely the goalkeeper.

Better Passing Options

Sometimes, after receiving a pass, there is no other choice than losing it because you are completely isolated and have already been attacked by a defender before receiving it.

That's why it's not enough just to pass to the next best player you see, you have to think one step further: “Does he have enough space to do something with the ball? Can he pass the ball somewhere after receiving it?”

If there are two players open for a pass you should most likely decide according to two things:

where is more space?

where are more teammates?

Also, one rule is almost always right: Keep the ball in the middle in the first two thirds. Therefore the right desicion is always passing to the following: CDM/CM/CAM/F9 - in just that order. They should be the most technically gifted players who know how to keep the ball in most situations.

Furthermore, if you have no idea where to pass to, try keeping the ball until the CDM comes to help - because that's one of his jobs.

Another thing: When we get stuck on one side and you run out of options: Try passing to the CB/CDM and he will switch the play. For that, our players have to stay wide, ofcourse - the wingers especially.

Teamwork

Spieler mit dem größten „Teamwork“ sind meist mit die wichtigsten, wenn nicht sogar die wichtigsten Spieler ihres Teams, wenn sie die einzigen ihrer Qualität in der Mannschaft sind.

Je nach dem, welche Spieler man im Team hat, spielen diese auch meist im Mittelfeld.

De Rossi, Lampard und Müller (völlig unterschiedliche Spielertypen) sind z.B. keine weltklasse Techniker, die 5 Spieler aussteigen lassen können, wissen aber, wie man sich perfekt anbietet und sind so meist anspielbar und somit ungemein wichtig fürs Team.

Ballmagnet und Abhängigkeit

Wenn man als Mitspieler weiß, dass man jemanden stets gefahrlos anspielen kann, mit dem Wissen, dass derjenige keinen Fehler macht, spielt man ihn immer und immer wieder gerne an.

Spieler mit hohem Teamwork sieht man meist an der Anzahl der Ballkontakte, was jedoch auch stark vom Spielstil der eigenen und der gegnerischen Mannschaft abhängen kann.

In meinen ersten zwei Jahren Pro Club, hatte ich oft die meisten Ballkontakte, manchmal mit weitem Abstand. Ich wusste aber nie wirklich wieso, oft dachte ich auch, dass ich sehr schwache Spiele gemacht habe. Ich war nämlich lange lange Zeit extrem torungefährlich und hatte allgemein sehr wenig Torbeteiligungen.

Erst als ich begann mich genauer mit Taktiken zu beschäftigen, verstand ich es, wie wichtig man sein kann, ohne Tore zu schießen.

Dann verstand ich auch, wieso ich, wenn ich früher IV spielte die meisten Ballkontakte hatte. Denn ich war meist der einzige, der wusste, wie man sich 1. richtig anbietet und 2. den Ball stets sicher weitergibt. Als IV kann man aber leider offensiv nicht viel reißen, ab der Mittellinie war dann meist Schluss mit dem Spielaufbau.

Wenn dann die „Manager“ des jeweiligen Vereins kritisierten, dass man keine Tore schieße und offensiv komplett ungefährlich wäre und nur hinten rumspiele, aber nicht wussten, was man ändern muss, konnte man davon ausgehen, dass sie nicht wissen, was Teamwork bedeutet.

Hat ein Team nur einen Spieler, der hohes Teamwork besitzt, 
sollte dieser immer im Mittelfeld spielen. 
Sonst ist die Offensive gegen mindestens gleichstarke Gegner komplett nutzlos.

Gleichzeitig gilt: Gibt es keinen Spieler im Team, der ähnliches Teamwork aufweist, sind Spieler wie Alonso und Pirlo allein gelassen. Da sie nicht gleichzeitig für Spielaufbau und Toreschießen sorgen können, hängt die Mannschaft dann meist in der eigenen Hälfte fest.

Siehe Real Madrid, welches ohne Alonso keinen Spielaufbau schaffte oder die Nationalmannschaft Italiens, wo Pirlo stets die meisten Ballkontakte hat, aber keine Tore geschossen werden, da eine konkrete Verbindung zwischen Mittelfeld und Angriff fehlt.

Was ist nun dieses "Teamwork"?

Viele reden immer davon, nennen sich selbst „Teamplayer“ und wissen nicht, was es eigentlich ist.

Der Begriff ist auch gut mit „Übersicht“ zu vergleichen. Ebenso ein oft zu unrecht genutzter Begriff, da nicht verstanden.

Zunächst eine Definition von „Teamwork“, wie sie beim Attribut in Pro Evolution Soccer gilt (bzw. galt, da leider nicht mehr vorhanden):[1]

Dieses komplexe Charakteristikum bemisst die Teamfähigkeit 
eines Spielers und das Verständnis der Teammitglieder untereinander. 
Es liegt allerdings in der Natur der Sache, 
dass der Teamwork-Wert eines einzelnen Spielers 
nicht besonders aussagekräftig ist. (...) 

Während einer Begegnung wirkt sich der Teamwork auf Positionierung 
und Passspiel der Kicker aus. Ist der Teamwork auf hohem Niveau, 
starten Ihre Kollegen wohl getimte Vorstöße 
oder spielen und empfangen Pässe mit größerem Geschick
 - sie sind einfach häufiger zur rechten Zeit am rechten Ort. 

"Mit einem Wort: 'Abstimmung'. 
Das ist es, worum es beim Teamwork-System geht",
verrät Seabass (PES-Entwickler, Anm. v. mir).
 
"Ein niedriger Teamwork-Wert sorgt verstärkt für Fehlpässe 
und das Aufbauspiel ist weniger flüssig. 
Gutes Teamwork bedeutet, dass sich die Spieler besser bewegen, 
der Spielaufbau gerät also deutlich fließender". 

"Im realen Fußball kann ein einzelner Superstar 
ja auch nicht den gesamten Ablauf des Spieles verändern", 
fährt Seabass fort. 

"Dies wollten wir mit dem Teamwork-System ausdrücken. 
So erreichen Zuspiele einen Superstar halt manchmal nicht, 
oder nur in wenig aussichtsreicher Position. (...)
 
Mein Traum ist es, dass der Teamwork-Wert 
eine entscheidene Rolle dabei spielt, 
wenn ein kleiner, aber gut aufeinander eingespielter Klub 
beispielsweise Real Madrid schlägt. (...)"

Dies ist auch ein Grund, weshalb PES jahrelang konkurrenzlos war. Etwas ähnliches wie „Teamwork“ gibt es in FIFA nämlich nicht.

Im Spielführer zu Pro Evolution Soccer 6 heißt es dann:

Viele [Spieler] verzichten darauf, 
bei der Aufstellung ihrer Mannschaft die Teamwork-Fähigkeit 
der Fußballer zu berücksichtigen. 
Ein bedauerliches Versäumnis, 
denn der Wert hat einen sehr großen Einfluss 
auf die Leistung Ihrer Digi-Sportler und darauf, 
wie gut ihr Team als Einheit funktioniert. (...)

Während des Spiels wirkt sich der Teamwork-Wert 
auf das Pass- und Stellungsspiel aus. 
Harmonisches Teamwork bewirkt, 
dass sich die Spieler im passenden Moment freilaufen, 
die Zuspiele sicherer annehmen 
und generell öfter zur rechten Zeit am rechten Fleck zugegen sind. 
Spieler mit schlechter Teamwork-Fähigkeit neigen zu Fehlpässen, 
schlechtem Stellungsspiel oder beteiligen sich nur zögerlich an Angriffen. 
Stellen Sie einen solchen Spieler auf,
müssen Sie ihren Stil entsprechend anpassen, 
um diesen Nachteil zu kompensieren.

Ein paar Einzelgänger in seinem Team zu haben, 
ist allerdings kein allzu großes Problem. 
Tatsächlich gibt es viele sehr begabte [ZOM] 
oder [LF/RF] mit eher bescheidenen Teamwork-Fähigkeiten. 

Nimmt die Anzahl solcher Individualisten 
in Ihrer Mannschaft aber überhand, 
werden Sie Schwierigkeiten haben, 
den Ballbesitz zu behaupten, 
geschweige denn ein fließendes Passspiel zu betreiben. 

Egal wie viele Fußballgenies Ihr Kader zu bieten hat: 
Ganz wie in der Realität 
sollten Sie sich für die besser harmonierende Elf entscheiden, 
anstatt nur zwanghaft die Spieler 
mit den spektakulärsten Attributen in Ihre Formation zu quetschen.

Hattest du also nicht verstanden, wieso Spieler wie Balotelli, Robinho oder Ben Arfa oft trotz ihres überdurchschnittlichen Talents besonders in wichtigen Spielen untertauchen und kaum am Spiel teilnehmen, hast du nun eine gute Erklärung gefunden. Sie haben allesamt mangelhaftes „Teamwork“.

Spieler mit sehr hohem Teamwork können in jedem Verein spielen und eine große, wenn nicht sogar die größte Rolle spielen. Es ist keine Überraschung, wie sich Spieler wie Xabi Alonso und Thiago Alcántara ins Passspiel der Bayern nahtlos einfügten.

Teamwork "lernen"

Zunächst sei gesagt: Wer seit Jahren spielt hat seine Spielweise zum größten Teil schon festgelegt und kann sich nicht mehr viel ändern. Man kann maximal Kleinigkeiten verfeinern, jedoch nimmt man als quasi „Veteran“ nur noch wenig Kritik an und kann oder will sich einfach nicht mehr verbessern. Man sei ja schon so erfahren und lässt sich somit nichts mehr sagen.

Einem Mario Gomez kann man mit 27 nach vielen vielen Toren nicht mehr sagen, wie man sich im Spielaufbau richtig anbietet und den Ball stets sicher weitergibt. Er wird dir sagen: „Ich schieße Tore, das reicht doch“.

Bist du jedoch bereit zu lernen, Kritik anzunehmen, selbstkritisch zu sein und nie zufrieden mit deiner Leistung zu sein, kann man mit den Einzelheiten beginnen:

Passspiel und richtiges Anbieten

Übersicht

Raumerkennung und -nutzung

Leichter gesagt als getan, jedoch weit vom Unmöglichen entfernt.

Anforderung zum Umdenken

In jedem FIFA-Teil gibt es teils grundlegende Änderungen, an die man sich gewöhnen muss. Eine große Neuerung sozusagen gibt es seit FIFA 14, was vielen Leuten das Passspiel erschwert. Leider wollen das nur wenige wahrhaben und beschweren sich lieber über das Spiel anstatt sich zu überlegen, woran das liegt.

Ich spreche von Pässen in den Rücken, verhungerten Pässen und Pässen, die nicht da hingehen, wo man sie hinspielen möchte (vor allem Kurzpässe).

Besonders in FIFA 10, aber auch noch in 11-13 konnte man noch leicht „Ping-Pong“-Pässe spielen, wo man fast ausschließlich direkt L1-X spielen konnte, ohne darauf zu achten, wie sich die Mitspieler und Gegner positionieren. Die Pässe waren meist hart und präzise und man musste als Passempfänger auf nichts besonderes achten, um den Ball perfekt mitnehmen zu können.

Etwas änderte das sich schon in FIFA 13 mit der „First Touch Control“, wo Bälle zum ersten Mal öfter versprangen und die erste Meckerei losging, was aber mit Patches wieder stark vereinfacht wurde und kaum Einfluss nahm - besonders wenn man das mit FIFA 14 und vor allem FIFA 15 vergleicht.

Kurzpassspiel war noch nie so schwer wie in FIFA 15. Man muss auf viel mehr Kleinigkeiten achten, um konstant präzise Kurzpässe zu spielen, ohne ausschließlich nach hinten zu passen - was allerdings auch nicht mehr so leicht ist, da viele Kurzpässe verhungern können.

Fortsetzung folgt..

[1] aus dem offiziellen Spielführer zu Pro Evolution Soccer 5